\documentclass[french]{exam}
\input{../../../preambules/mes_packages_lua}
\input{../../../preambules/style_pdt}
\header{\textbf{M2.} \textcolor{gray!60}{Première spécialité}} 
{}
{\themeMvt}
% \printanswers
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{\textbf{C8.} Plan de travail}
%
\section{\aRevoir}
\begin{revisions}
  \notionsRev{
    \begin{itemize}
      \item Masse volumique
      \item Force
    \end{itemize}
  }
  \exosRev{
    \centering
    \lls{https://www.lelivrescolaire.fr/page/6224685}
  }
\end{revisions}
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{activites}
  \act{AE1}
  \begin{itemize}
    \item Pression
    \item Loi de Mariott
  \end{itemize}
  \tcblower
  COURS : parties 2, 3, 4
  %
  \act{AE2}
  \begin{itemize}
    \item Pression
    \item Masse volumique
    \item Loi de la statique des fluides
  \end{itemize}
  \tcblower
  COURS : partie 4
\end{activites}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\jesaisfaire}
\manuel{204 à 219}

\begin{jeSaisFaire}
\capacite{Expliquer qualitativement le lien entre les grandeurs
	macroscopiques et le comportement microscopique}{Cours}
\capacite{Utiliser la loi de Mariotte.}{AE - partie 1 \newline 17}
\capacite{Exploiter la relation F = P.S pour déterminer la force
	pressante}{Cours \newline 14, 15, 29*}
\capacite{Utiliser la relation fournie exprimant la loi fondamentale de la
	statique des fluides}{AE - partie 2 \newline 24, 26, 34, 29*, 31}
\end{jeSaisFaire}
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{questions}
  \question Rappeler les états physiques d'un fluide. Indiquer la différence observable
  entre l'échelle macroscopique et microscopique pour un fluide au repos.
  \begin{solution}
    Un fluide correspond aux états liquides et gazeux. À l'échelle macroscopique, un fluide
    au repos est immobile tandis qu'à l'échelle microscopique, les entités sont en
    mouvement.
  \end{solution}		
  % 
  \question Indiquer les grandeurs physiques permettant de décrire un fluide à l'échelle
  macroscopique.
  \begin{solution}
    Les grandeurs sont la température, la pression et la masse volumique.
  \end{solution}	
  % 
  \question Expliquer le phénomène de pression à l'aide de considérations
  microscopiques.
  \begin{solution}
    La pression est la conséquence macroscopique des chocs à l’échelle microscopique.
  \end{solution}
  % 
  \question \textit{Le millimètre de mercure (symbole mmHg) est une unité de 
    mesure de la pression utilisée en médecine. \qty{1}{\mmHg} vaut exactement 
    1/760 atme.} Convertir  \qty{1}{\mmHg} en \unit{\Pa}.
  \begin{solution}
    Sachant que $ \qty{1}{\mmHg} = \dfrac{1}{760} ~ \unit{atm} $ et 
    $ \qty{1}{atm} = \qty{1,013e5}{Pa} $, \newline
    Alors $ \qty{1}{\mmHg} = \dfrac{\num{1,013e5}}{760} = \qty{133}{\pascal} $.
  \end{solution}		
  % 
  \question Convertir 300 kelvins en degrés celsius.
  \begin{solution}
    $ T $ (en \unit{\K} ) = $ \theta $ (en \unit{\degreeCelsius} ) + \num{273,15} avec
    $ T = \qty{300}{\kelvin} $ , \newline Alors
    $ \theta = 300 - 273,15 = \qty{26.9}{\degreeCelsius} $
  \end{solution}	
  % 
  % \clearpage
  \question Que représente le vecteur $ \vec{F}  $ sur le dessin ? 

  \begin{minipage}{.4\linewidth}
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=.25]{./img/aquariumF}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.6\linewidth}
    \begin{solution}
      La force $ \vec{F} $ représente la force pressante qu’exerce le fluide contenu dans
      l’aquarium, sur la paroi latérale de l’aquarium.
    \end{solution}
  \end{minipage}
%
\question \textbf{Expimer} la valeur de la force pressante F en fonction de la 
pression P et de la surface de contact S du fluide.
\begin{solution}
	 $ F = P \times S $. 
\end{solution}	
%
\question Exprimer la pression en fonction de F et S. Comment varie la pression 
si la surface de contact est doublée pour une force constante. 
\begin{solution}
  $ P = \dfrac{F}{S} $, pour une valeur de force fixée, la pression est divisée par deux
  si la surface de contact est doublée.
\end{solution}	
%
\question Une skieuse se trouve en haut de la piste. Elle porte un masque de surface
$ \qty{1.3e-2}{\m\squared} $. La force pressant exercée par l'air extérieur sur le masque
vaut $ \qty{1.2e3}{\N} $. Calculer la pression atmosphérique $ P_{atm} $ en haut de la
piste.
\begin{solution}
	\[
		F = P \times S
	\]
	Donc $ P_{atm} = \dfrac{F}{S} $ 
	
	Soit $ P_{atm} = \dfrac{\num{1.2e3}}{\num{1,3e-2}} = \qty{9,2e5}{\Pa} $.
	
	La pression atmosphérique en haut de la piste a pour valeur 
	$ \qty{9,2e5}{\Pa} $.
\end{solution}	
%
\question Les deux bouteilles ci-contre contiennent la même quantité de matière 
de gaz. Quelle est la pression du gaz dichlore dans la bouteille de droite ?

\begin{minipage}{.3\linewidth}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=.25]{ex19p205}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.65\linewidth}
	\begin{solution} 
		Soit $ P_1 = \qty{1e5}{\pascal} $ et $ V_1 = \qty{10}{\L} = 
		\qty{10e-3}{\m\cubed} $ pour la bouteille 1 et  $ V_2 = \qty{20}{\L}  = 
		\qty{20e-3}{\m\cubed}$ pour la bouteille 2.
		
		D'après la loi de Mariott: $ P_1 \times V_1 = P_2 \times V_2 $, 
		\newline donc $ P_2 = \dfrac{ P_1 \times V_1}{V_2}  = 
		\dfrac{\num{1,0e5} \times \num{10e-3}}{\num{20e-3}} = 
		\qty{5e4}{\pascal}$.
	\end{solution}
\end{minipage}
% \clearpage
\question Dans l'océan, un poisson passe d'une position M située à z = 10,0 m de
profondeur à une position M' située à z' = 13,0 m de profondeur. Faire le schéma des
points M et M'. On repère la profondeur par un axe (Oz) orienté vers le haut.
\begin{solution}
  \begin{tikzpicture} [scale=0.8]
    % \draw [help lines, gray!40] (0,0) grid (4,6);
    % axe
    \draw [thick, ->] (0,0) -- (0,6) node [above, left] {z} ;
    % rectangle
    \shade [top color=blue!10!cyan, bottom color = cyan!70!black, opacity=.5]
    (0.5,0) rectangle (3.5,5.5);
    % pointillé
    \draw [thick, gray!70, dashed] (0,4) -- (1.5,4) ;
    \draw [thick, gray!70, dashed] (0,1) -- (2.5,1);
    % point	
    \draw (0,1) node {\textbf{\_}} node [left]{$ z' $} ;
    \draw (0,4) node {\textbf{\_}} node [left]{$ z $} ;
    \draw (1.5,4) node {\textbf{+}} node [right]{$ M $} ;
    \draw (2.5,1) node {\textbf{+}} node [right]{$ M' $} ;
    
    % vecteur g et masse vol
    % \draw [ultra thick, red,->] (4,3) -- (4,1) node [midway, right]
    % {$ \vv{g}$} ; \draw [ultra thick, cyan!70!black,<->] (-1,1) -- (-1,4)
    % node [midway, left] {$ \Delta z $} ; \draw (2,5) node {liquide
    % ($ \rho $)} ;
  \end{tikzpicture}
\end{solution}
\question Écrire la loi fondamentale de la statique des fluides en respectant
les notations de la question précédente. Préciser l'unité de chaque grandeur.
\begin{solution}
  $ P' - P = \rho \times g \times (z - z') $
\end{solution}
% 
\question Calculer la différence de pression entre M et
M'. 

\textcolor{blue}{\textit{Données:}}
  \begin{itemize}
    \item $g = \qty{9.81}{\N\per\kg} $
    \item $\rho_{mer} = \qty{1.04e3}{\kg\per\m\cubed} $
  \end{itemize}

\begin{solution}
  \begin{align*}
    P' - P & = \rho \times g \times (z - z') \\
    \Delta P & = \num{1.04e3} \times 9,81 \times (13,0 - 10,0) \\
    \Delta P & = \qty{3.1e4}{\pascal}
  \end{align*}
\end{solution}

\end{questions}
\end{document}
